---
layout: post
title: "为什么我的网站都使用UTF-8"
date: 2004-12-27
author: erning
comments: false
categories:
---

今天听了[对车东的访谈][1]，里面提到了UTF-8的问题。我觉得使用UTF-8这样的多语言编码方案还是有必要的。

多语言编码的优点是可以在一个页面里同时显示多种语言。像这样，“アメリカ”、“검색센터”、“กองทัพอากาศ”。但是本地编码的方式通常只能显示一种语言的文字，其他语言的文字就乱码了。

为什么在一个页面里会要多种文字呢？举个例子，blog经常引用别人的网站吧，那么我现在引用了这个“http://www.콘테이너시공테크.com”，还有这个名称比较有趣的“http://www.♣.com”。这就需要多语言的编码了。(这些网站在支持punycode的浏览器里，如mozilla, firefox，是可以直接访问的)

再举个例子，我有一个webmail，界面是中文的，编码是GBK。朋友给我发邮件，中文的、英文的都没有问题，正常显示。可我还有朋友是以色列的，用的是希伯来语给我发的邮件。完蛋，邮件内容都是乱码了。我得手工选择浏览器的编码才能看明白邮件的内容。遗憾的是，这时界面的“回复”按钮又成了乱码，搞得我看不出哪个按钮是回复了。如果webmail是多语言的编码，比如UTF-8，就不会有这样了。

UTF-8对中文为主的网站有个缺点是，页面变长了。不是内容显示变长了，而是文件的size变长了。UTF-8对一个中文字符的编码通常是3个byte，而GB2312是2个byte。

  [1]: http://blog.cnblogr.org/archives/2004/12/eciecnblogeeeec.html
